@misc{lorcin2003a,
  editor = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = {Le Quotidien au temps des fabliaux, Paris, Picard, « Espaces médiévaux »},
  date = {2003},
  pages = {303},
  note = {en collaboration avec},
  author = {Lorcin, M.-T.},
  language = {fr}
}
@misc{lett2004a,
  editor = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = {Les Enfants au Moyen Âge, Ve-XVe siècle},
  publisher = {Hachette Littératures},
  note = {édition revue et augmentée,},
  date = {2004},
  pages = {281},
  author = {Lett, D.},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{alleaume2000a,
  editor = {Alleaume, Ghislain},
  title = { L’Égypte dans le siècle, 1901-2000 »},
  publisher = {C.E.D.E.J. / Complexe, Égypte-Monde arabe},
  note = {nos 4-5,},
  date = {2000},
  language = {fr},
  address = {Le Caire-Bruxelles}
}
@incollection{jean2000a,
  editor = {Jean Andreau, P.Briant et R.Descat},
  publisher = {Musée Archéologique Départemental},
  date = {2000},
  pages = {434},
  language = {fr},
  booktitle = {Economie antique. La Guerre dans les économies antiques},
  address = {Saint-Bertrand-de-Comminges}
}
@incollection{jean2002a,
  editor = {Jean Andreau, H.Broise and Catalli, F. and V. Jolivet, L.Galeotti},
  publisher = {E.F.R},
  date = {2002},
  pages = {170},
  language = {fr},
  booktitle = {Musarna 1, Les trésors monétaires},
  address = {Rome}
}
@book{jean2002b,
  editor = {Jean Andreau, C.Virlouvet},
  title = {L’Information et la mer dans le monde antique},
  publisher = {Ecole Française de Rome},
  date = {2002},
  pages = {358},
  language = {fr},
  address = {Rome}
}
@book{jean2003a,
  editor = {Jean Andreau, J.France et S.Pittia},
  title = {Mentalités et choix économiques des Romains},
  publisher = {Ausonius},
  date = {2003},
  pages = {260},
  language = {fr},
  address = {Bordeaux}
}
@article{arnoux2000a,
  editor = {Arnoux, Matthieu and Maneuvrier, Chr},
  title = {Deux abbayes de Basse-Normandie : Notre-Dame-du-Val et le Val-Richer},
  volume = {},
  date = {2000},
  pages = {110},
  language = {de},
  journal = {revue Le Pays bas-normand},
  number = {327-328}
}
@article{matthieu2003a,
  editor = {Matthieu Arnoux, G.Béaur et A.Varet-Vitu},
  title = {Exploiter la terre. Les contrats agraires de l’Antiquité à nos jours},
  volume = {7},
  date = {2003},
  pages = {591},
  language = {fr},
  journal = {Bibliothèque d’Histoire rurale},
  address = {Caen}
}
@book{matthieu2004a,
  editor = {Matthieu Arnoux, P.Monnet},
  title = {Le Technicien dans la cité en Europe occidentale, 1250-1650},
  publisher = {Collection de l’Ecole française de Rome},
  volume = {325},
  date = {2004},
  pages = {412},
  language = {fr},
  address = {Rome}
}
@book{henriette2000a,
  editor = {Henriette Asseo, M.Cassese and Alfaro, A.Gomez and Karpati, M. and Nicolini, B. and Viscardi, G.M.},
  title = {La Chiesa cattolica e gli Zingari, storia di difficile rapporto, collana Interface},
  publisher = {Anicia},
  date = {2000},
  pages = {232},
  language = {it},
  address = {Roma}
}
@book{asseo1996a,
  editor = {Asseo, Henriette},
  title = {De la « science raciale » aux camps, Les Tsiganes en Europe sous le régime nazi},
  volume = {tome 1},
  publisher = {Centre de Recherches Tsiganes, Université de Paris-V René Descartes},
  date = {1996},
  pages = {140},
  language = {fr}
}
@misc{audouin-rouzeau2002a,
  editor = {Audouin-Rouzeau, Stéphane and Becker, A. and H. Rousso), Ch Ingrao},
  title = {La Violence de guerre, 1914-1945},
  publisher = {Complexes},
  date = {2002},
  pages = {348},
  note = {en collaboration avec},
  language = {fr},
  address = {Bruxelles}
}
@misc{g2003a,
  editor = {G. Berthier, J.Marseille and alii, Isabelle Backouche},
  title = {Mémoire de Paris},
  publisher = {Editions Larousse},
  date = {2003},
  pages = {336 ,},
  note = {préface d’A. Fierro, 318 p.},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{jean2003b,
  editor = {Jean Baumarten, M.Kohn},
  title = {L’Inconscient des langues et le yiddish},
  publisher = {Anthropos},
  date = {2003},
  pages = {271},
  language = {es},
  address = {Paris}
}
@book{jean2003c,
  editor = {Jean Baumarten, F.Alvarez-Péreyre},
  title = {Linguistique des langues juives et linguistique générale},
  publisher = {C.N.R.S. Editions},
  date = {2003},
  pages = {447},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@article{baumarten2000a,
  editor = {Baumarten, Jean},
  volume = {8},
  date = {2000},
  pages = {144},
  language = {fr},
  journal = {numéro thématique « Hassidismes »}
}
@article{jean2001a,
  editor = {Jean Baumarten, S.Kessler-Mesguich},
  note = {:},
  volume = {2},
  date = {2001},
  pages = {185},
  language = {fr},
  journal = {Dix siècles de linguistique sémitique}
}
@article{baumarten2003a,
  editor = {Baumarten, Jean},
  note = {numéro thématique},
  volume = {13},
  date = {2003},
  pages = {144},
  language = {fr},
  journal = {« Possession et folie dans la société juive traditionnelle »}
}
@misc{b2003a,
  editor = {Béaur, Gérard},
  note = {traduction grecque de},
  title = {L’homme et la terre (France-Grande-Bretagne XVIIe-XVIIIe siècles},
  date = {2003},
  pages = {366},
  language = {fr}
}
@article{g2000a,
  author = {Gérard Béaur, J.-M.Chevet},
  note = {numéro de la revue},
  date = {2000},
  volume = {},
  pages = {232},
  language = {fr},
  journal = {« Productivité et croissance agricole »},
  number = {3 / 4}
}
@book{b2003b,
  editor = {Béaur, Gérard and Ch. Duhamelle, R.Prass et J.Schlumbohm},
  title = {Ländliche Gesellschaften in Deutschland und Frankreich, 18.-19. Jahrhundert},
  publisher = {Vandenhoeck & Ruprecht},
  date = {2003},
  pages = {344},
  language = {de},
  address = {Göttingen}
}
@book{g2003b,
  editor = {Gérard Béaur, M.Arnoux et A.Varet-Vitu},
  title = {Exploiter la terre. Les contrats agraires de l’Antiquité à nos jours},
  publisher = {Association d’Histoire des Sociétés Rurales},
  volume = {7},
  date = {2003},
  pages = {592},
  language = {fr},
  series = {Bibliothèque d’Histoire Rurale},
  address = {Rennes}
}
@misc{b2004a,
  editor = {Béaur, Gérard and Ch. Duhamelle, R.Prass and Schlumbohm, J.},
  title = {Les Sociétés rurales en Allemagne et en France (18e-19e siècles},
  date = {2004},
  pages = {303},
  language = {fr},
  series = {Bibliothèque d’Histoire Rurale},
  address = {Rennes}
}
@book{g2003c,
  editor = {Gérard Béaur Ch. Duhamelle, R.Prass and Schlumbohm, J.},
  title = {Ländliche Gesellschaften in Deutschland und Frankreich, 18.-19. Jahrhundert},
  publisher = {Vandenhoeck & Ruprecht},
  date = {2003},
  language = {de},
  address = {Göttingen}
}
@book{b2004b,
  editor = {Béaur, Gérard and J. Goy, Ch Dessureault},
  title = {Familles, Terre, Marchés. Logiques économiques et stratégies dans les milieux ruraux (XVIIe - XXe siècles},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes, à paraître en},
  date = {2004},
  language = {fr},
  address = {Rennes}
}
@misc{serge2002a,
  editor = {Serge Benoit, K.Gruel et G.Lecuyot},
  title = {L’Archéologie à l’Ecole normale supérieure. Archéologies d’Orient et d’Occident},
  publisher = {Ecole Normale Supérieure},
  date = {2002},
  note = {dont la Première Partie, Historique, p. 1-53.},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{serge2004a,
  editor = {Serge Benoit, J.-F.Belhostes and Ph. Mioche, S.Chassagne},
  title = {Autour de l’industrie : histoire et patrimoine. Mélanges offerts à Denis Woronoff},
  publisher = {Comité pour l’histoire économique et financière de la France},
  date = {2004},
  pages = {640},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{berlioz2000a,
  editor = {Berlioz, Jacques},
  title = {Le Pays cathare. Les religions médiévales et leurs expressions méridionales},
  publisher = {Seuil},
  date = {2000},
  pages = {319},
  note = {Points Histoire, 279). Repris en édition club : « Le Club ». Le Grand livre du mois, 2000.},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{bourdelais2001a,
  editor = {Bourdelais, Patrice},
  title = {Les Hygiénistes, enjeux, modèles et pratiques (XVIII-XXe siècles},
  publisher = {Belin},
  date = {2001},
  pages = {544},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{boutry2000a,
  editor = {Boutry, Philippe and Julia, D.},
  title = {Pèlerins et pèlerinages dans l’Europe moderne},
  publisher = {Collection de l’Ecole française de Rome},
  date = {2000},
  pages = {518},
  note = {en collaboration avec},
  language = {fr},
  address = {Rome}
}
@misc{boutry2000b,
  editor = {Boutry, Philippe and D. Julia), P.-A.Fabre},
  title = {Rendre ses vœux. Les identités pèlerines dans l’Europe moderne (XVIe-XVIIIe siècles},
  publisher = {Editions de l’Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales},
  date = {2000},
  pages = {586},
  note = {en collaboration avec},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{boutry2000c,
  editor = {Boutry, Philippe and C. M. Travaglini, Fr Pitocco},
  title = {Roma negli anni di influenza e dominio francese, 1798-1814. Rotture, continuità, innovazioni tra fine Settecento e inizi Ottocento},
  publisher = {Edizioni Scientifiche Italiane},
  date = {2000},
  pages = {456},
  language = {it},
  address = {Napoli}
}
@book{dupront2001a,
  editor = {Boutry, Philippe and Julia, Dominique},
  author = {DUPRONT, Alphonse},
  title = {Genèses des temps modernes. Rome, les réformes et le Nouveau Monde},
  publisher = {Hautes Etudes - Gallimard - Le Seuil},
  date = {2001},
  pages = {407},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{boutry2002a,
  editor = {Boutry, Philippe and Vincent, Bernard},
  title = {Les Chemins de Rome. Les visites ad limina à l’époque moderne dans l’Europe méridionale et le monde hispano-américain (XVIe - XIXe siècle},
  publisher = {Collection de l’Ecole française de Rome},
  volume = {},
  date = {2002},
  pages = {275},
  issue = {293},
  language = {fr},
  address = {Rome}
}
@book{philippe2003a,
  editor = {Philippe Boutry, A.Encrevé},
  title = {La Religion dans la Ville},
  publisher = {Institut Jean-Baptiste Say (Université Paris XII - Val-de-Marne) et Éditions Bière},
  date = {2003},
  pages = {270},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{braunstein2001a,
  editor = {Braunstein, Philippe},
  title = {La Sidérurgie alpine en Italie (12e-17e siècles},
  publisher = {Publications de l’Ecole Française de Rome},
  volume = {290},
  date = {2001},
  pages = {624},
  language = {fr}
}
@book{c2002a,
  editor = {Cécile Bresc, G.Depeyrot and Kh. Mousheghian, A.Mousheghian et F.Gurnet},
  title = {History and Coin Finds in Armenia, Inventory of Coins and Hoards (7 19th c},
  volume = {I},
  publisher = {Wetteren},
  date = {2002},
  pages = {192 , 21},
  language = {no}
}
@article{martin2001a,
  editor = {Martin Bruegel, S.Gojard},
  title = {Food and Education},
  note = {numéro spécial de},
  volume = {9},
  date = {2001},
  language = {fr},
  journal = {Food and Foodways ; Explorations in the History and Culture of Human Nourishment},
  number = {3-4}
}
@book{bruhns2003a,
  editor = {Bruhns, Hinnerk},
  title = {Histoire et économie politique en Allemagne. De Gustav Schmoller à Max Weber Nouvelles perspectives},
  publisher = {Editions de la M.S.H},
  date = {2003},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{andr2001a,
  editor = {André Burguière, R.Grew},
  title = {The Construction of Minorities ; Cases for Comparison across Time and around the World},
  publisher = {The University of Michigan Press},
  date = {2001},
  pages = {352},
  language = {en},
  address = {Ann Arbor}
}
@book{jordi2004a,
  editor = {Jordi Canal, G.Pécout et M.Rodolfi},
  title = {Sociétés rurales du XXe siècle : France, Italie et Espagne},
  publisher = {École Française de Rome},
  date = {2004},
  pages = {421},
  language = {fr},
  address = {Rome}
}
@article{carrie2000a,
  editor = {Carrie, Jean-Michel and Roueché, Ch},
  title = {Le De Ædificiis de Procope : le texte et les réalités documentaires, Procopius, De Aedificiis, Actes du Colloque de Londres 25-26 septembre 1998},
  volume = {VIII},
  date = {2000},
  pages = {7–180},
  language = {fr},
  journal = {AnTard}
}
@article{jean-michel2001a,
  editor = {Jean-Michel Carrie, G.Cantino Wataghin},
  title = { Antiquité tardive et ‘démocratisation de la culture’ : mise à l’épreuve du paradigme »},
  volume = {IX},
  date = {2001},
  language = {fr},
  journal = {AnTard}
}
@book{jean-michel2002a,
  editor = {Jean-Michel Carrie, R.Lizzi},
  title = {Humana sapit. Études d’Antiquité tardive offertes à Lellia Cracco Ruggini},
  volume = {3},
  publisher = {Testa},
  date = {2002},
  pages = {504},
  language = {pt},
  series = {Bibliohèque d’Antiquité Tardive},
  address = {Turnhout}
}
@misc{cavaill2001a,
  editor = {Cavaillé, Jean-Pierre and Foucault, D.},
  title = {Sources antiques de l’irréligion moderne : le relais italien},
  publisher = {Presses Universitaires du Mirail},
  volume = {},
  date = {2001},
  pages = {219},
  note = {en collaboration avec},
  issue = {6},
  language = {fr},
  series = {Collection de l’ECRIT},
  address = {Toulouse}
}
@article{cavaill2004a,
  editor = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Stratégies de l’équivoque »},
  volume = {},
  date = {2004-04},
  pages = {188},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du Centre de Recherches Historiques},
  number = {33}
}
@misc{simona2001a,
  editor = {Simona Cerutti, G.Pomata},
  title = {Fatti : storie dell’evidenza empirica},
  volume = {108, 3},
  date = {2001},
  pages = {647–931},
  language = {it}
}
@book{chapelot2001a,
  editor = {Chapelot, Odette},
  title = {Du projet au chantier. Maîtrise d’ouvrage et maîtrise d’œuvre aux XIVe-XVIe siècles},
  publisher = {Editions de l’E.H.E.S.S},
  date = {2001},
  pages = {607},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{odette2001a,
  editor = {Odette Chapelot, P.Benoit},
  title = {Pierre et métal dans le bâtiment au Moyen Âge},
  publisher = {Editions de l’E.H.E.S.S},
  pages = {370},
  date = {2001},
  note = {Réédition.},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{roger2000a,
  editor = {Roger Chartier, A.Messerli},
  title = {Lesen und Screiben in Europa 1500-1900. Vergleichende Perspektiven / Perspectives comparées / Perspettive comparate},
  publisher = {Schwabe & Co AG},
  date = {2000},
  language = {de},
  address = {Bâle}
}
@book{roger2000b,
  editor = {Roger Chartier, G.Cavallo},
  title = {Az olvasás kultúrtörténete a nyugati világban},
  publisher = {Balassi Kiadó},
  date = {2000},
  language = {hu},
  address = {Budapest}
}
@misc{roger2000c,
  editor = {Roger Chartier, G.Cavallo},
  title = {Histoire de la lecture dans le monde occidental},
  publisher = {Taishukan Publishing Company},
  date = {2000},
  note = {en japonais).},
  language = {fr},
  address = {Tokyo}
}
@misc{chartier2002a,
  editor = {Chartier, Roger},
  title = {Prácticas de la lectura},
  publisher = {Plural},
  date = {2002},
  pages = {295},
  note = {Contributions : « Prefacio », p. 7-10 et « Del libro al leer », p. 61-86.},
  language = {pt},
  address = {La Paz}
}
@misc{chartier2004a,
  editor = {Chartier, Roger and Calame), Cl},
  title = {Identités d’auteur dans l’Antiquité et la tradition européenne},
  publisher = {Editions Jérôme Millon},
  date = {2004},
  note = {en collaboration avec},
  language = {fr},
  address = {Grenoble}
}
@article{chessel2003a,
  editor = {Chessel, Marie-Emmanuelle},
  title = {Catholicisme et modernisation de la société française (1890-1960},
  volume = {},
  date = {2003},
  pages = {132},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du Centre Pierre Léon},
  number = {2}
}
@article{marie-emmanuelle2004a,
  editor = {Marie-Emmanuelle Chessel, F.Cochoy},
  title = {Marché et politique. Autour de la consommation engagée},
  note = {Numéro de},
  date = {2004-05},
  pages = {253},
  language = {fr},
  journal = {Sciences de la société}
}
@article{cohen2000a,
  editor = {Cohen, Yves},
  title = { Organiser et s’organiser. Histoire, sociologie, gestion »},
  volume = {},
  date = {2000-10},
  pages = {156},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du Centre de Recherches historiques},
  number = {25}
}
@article{cottias1998a,
  editor = {Cottias, Myriam},
  note = {numéro spécial},
  date = {1998},
  language = {fr},
  journal = {« Sciences sociales et Caraibe »},
  series = {Série Université de Juillet}
}
@article{cottias2000a,
  editor = {Cottias, Myriam},
  note = {numéro spécial},
  date = {2000},
  language = {fr},
  journal = {« Sciences sociales et Caraibe »},
  series = {Série Université de Juillet}
}
@book{dakhlia2004a,
  editor = {Dakhlia, Jocelyne},
  title = {Trames de langues. Histoire et métissages linguistiques dans l’histoire du Maghreb},
  publisher = {Maisonneuve et Larose},
  date = {2004},
  pages = {560},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@article{christian2003a,
  editor = {Christian Delage, A.Grynberg},
  title = { La Shoah : images-témoins, images-preuves »},
  volume = {15},
  date = {2003},
  pages = {144},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du judaïsme}
}
@book{depeyrot2002a,
  editor = {Depeyrot, Georges and Kh. Mousheghian, A.Mousheghian and Bresc, C. and Gurnet, F.},
  title = {History and Coin Finds in Armenia, Inventory of Coins and Hoards (7 19th c},
  volume = {I},
  publisher = {Wetteren},
  date = {2002},
  pages = {192 , 21},
  language = {no}
}
@article{depeyrot2002b,
  editor = {Depeyrot, Georges},
  title = { Monnaie et espace »},
  note = {numéro spécial},
  volume = {3},
  date = {2002},
  pages = {246},
  language = {fr},
  journal = {d’Histoire & Mesure},
  number = {4},
  address = {Paris}
}
@misc{derouet2004a,
  editor = {Derouet, Bernard and Goy), J.},
  title = {Famille et sociétés de montagne en Europe (XVIe-XXe siècles},
  publisher = {éditions de la M.S.H},
  date = {2004},
  note = {en collaboration avec},
  language = {fr},
  series = {collection Colloquium},
  address = {Paris}
}
@book{sophie2004a,
  editor = {Sophie Desrosiers, G.Cornu and Huchard, V. and T. Bouzid, Fl Valantin},
  title = {Soieries et autres textiles de l’Antiquité au XVIe siècle},
  publisher = {Réunion des Musées Nationaux},
  date = {2004},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{laura2004a,
  editor = {Laura Lee Downs, S.Fishman and Smith, L.V. and R. Zaretsky, I.Sinanoglou},
  title = {La France sous Vichy. Autour de Robert O. Paxton},
  publisher = {Editions Complexe},
  date = {2004},
  pages = {321},
  language = {fr},
  address = {Bruxelles}
}
@book{vincent2000a,
  editor = {Vincent Duclert, M.-O.Baruch},
  title = {Serviteurs de l’État. Une histoire politique de l’administration française 1875-1945},
  publisher = {Éditions La Découverte},
  date = {2000},
  pages = {588},
  language = {fr},
  series = {coll. « L’espace de l’histoire »},
  address = {Paris}
}
@book{duclert2002a,
  editor = {Duclert, Vincent and Prochasson, Christophe},
  title = {Dictionnaire critique de la République},
  publisher = {Flammarion},
  date = {2002},
  pages = {1344},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{vincent2002a,
  editor = {Vincent Duclert, S.Audoin-Rouzeau and Becker, A. and Coeuré, S. and Monier, F.},
  title = {La Politique et la guerre. Pour comprendre le XXe siècle européen. Hommage à Jean-Jacques Becker},
  publisher = {Éditions Agnès Viénot-Noesis},
  date = {2002},
  pages = {655},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{duclert2003a,
  editor = {Duclert, Vincent and P. Simon-Nahum, Ch Prochasson},
  title = {Il s’est passé quelque chose.... le 21 avril 2002},
  note = {en collaboration avec},
  publisher = {Denoël},
  date = {2003},
  pages = {269},
  language = {fr},
  series = {coll. « Médiations »},
  address = {Paris}
}
@misc{duclert2003b,
  editor = {Duclert, Vincent and Chatriot, A.},
  title = {Quel avenir pour la recherche ?},
  note = {en collaboration avec},
  publisher = {Flammarion},
  date = {2003},
  pages = {349},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{duclert2003c,
  editor = {Duclert, Vincent and Encrevé, P.},
  title = {Michel Rocard, Rapport sur les camps de regroupement et autres textes sur la guerre d’Algérie},
  note = {édition critique établie en collaboration avec},
  publisher = {Mille et une nuit},
  date = {2003},
  pages = {333},
  language = {fr},
  series = {coll. « Document »},
  address = {Paris}
}
@article{vincent2003a,
  editor = {Vincent Duclert, M.O.Baruch},
  title = { L’État et les pratiques administratives en régime colonial : l’exemple français, milieu XIXe siècle-milieu XXe siècle »},
  note = {numéro de la revue},
  volume = {},
  date = {2003},
  pages = {5–197},
  language = {fr},
  journal = {Outre-mers revue d’histoire},
  number = {338-339}
}
@article{vincent2003b,
  editor = {Vincent Duclert, M.O.Baruch},
  title = { Administrer la IVe République »},
  volume = {},
  date = {2003},
  pages = {501–615},
  note = {.},
  language = {fr},
  journal = {Revue française d’administration publique},
  number = {108}
}
@misc{ducreux-lakits2002a,
  editor = {Ducreux-Lakits, Marie-Elisabeth and Mares, A.},
  title = {Enjeux de l’histoire en Europe Centrale},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {2002},
  pages = {264},
  note = {en collaboration avec},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{ducreux-lakits2001a,
  editor = {Ducreux-Lakits, Marie-Elisabeth},
  title = {Histoire et Nation en Europe centrale et orientale},
  publisher = {INRP},
  date = {2001},
  pages = {196},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{ducreux-lakits-a,
  editor = {Ducreux-Lakits, Marie-Elisabeth and Aleksiun, N. and Beauvois, D. and Kloczowski, J. and P. Wandicz), H.Samsonowicz},
  title = {Histoire de l’Europe du Centre-Est},
  publisher = {P.U.F},
  note = {en collaboration avec},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{arlette2001a,
  editor = {Arlette Farge, C.Dauphin},
  title = {Séduction et sociétés. Approches historiques},
  note = {ouvrage collectif,},
  publisher = {Ed. du Seuil},
  date = {2001},
  pages = {345},
  language = {fr}
}
@book{antoinette2002a,
  editor = {Antoinette Fauve-Chamoux, L.Carle},
  title = {Situazione d’assedio/Etats de siège/Cities under Sieges},
  publisher = {Edition Pagnini},
  date = {2002},
  pages = {528},
  language = {it},
  address = {Firenze}
}
@book{patrick2004a,
  editor = {Patrick Fridenson, B.Reynaud},
  title = {La France et le temps de travail, 1814-2004},
  publisher = {Odile Jacob},
  date = {2004},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{froeschle-chopard2002a,
  editor = {Froeschle-Chopard, Marie-Hélène},
  title = {Itinéraires pèlerins de l’ancienne Provence. La Sainte-Baume, Notre-Dame de Moustiers, Notre-Dame de Laghet, Notre-Dame du Laus},
  publisher = {La Thune},
  date = {2002},
  pages = {281},
  language = {fr},
  address = {Marseille}
}
@misc{froeschle-chopard2004a,
  editor = {Froeschle-Chopard, Marie-Hélène},
  title = {Dieu et les hommes en pays de Haute-Siagne},
  date = {2004},
  pages = {192},
  language = {fr},
  address = {Nice}
}
@book{ch2001a,
  editor = {Ch. Jacob, Luce Giard},
  title = {Des Alexandries I. Du livre au texte},
  publisher = {Bibliothèque nationale de France},
  date = {2001},
  pages = {498},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@incollection{godet2001a,
  author = {Godet, Martine},
  title = { Censure et scénario dans le cinéma soviétique (1955-1985) »},
  note = {in},
  editor = {B. Fleury-Vilatte, J.-P.Bertin-Maghit},
  publisher = {Éditions de l’E.H.E.S.S},
  date = {2001},
  pages = {147–159},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Institutions de l’image},
  address = {Paris}
}
@misc{goy2003a,
  editor = {Goy, Joseph and A. Dikinson), J.Dessureault},
  title = {Famille et marché XVIe-XXe siècles},
  publisher = {Septentrion},
  date = {2003},
  pages = {383},
  note = {en collaboration avec},
  language = {fr},
  address = {Sillery}
}
@misc{grenier2003a,
  editor = {Grenier, Jean-Yves and K. Beguin, A.Bozon},
  title = {Dictionnaire de la France moderne},
  publisher = {Hachette Supérieur},
  date = {2003},
  pages = {303},
  note = {en collaboration ave},
  language = {fr}
}
@misc{grenier2001a,
  editor = {Grenier, Jean-Yves and P-M Menger), C.Grignon},
  title = {Le Modèle et le récit},
  publisher = {Éditions de la Maison des sciences de l’homme},
  date = {2001},
  pages = {502},
  note = {en collaboration avec},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@article{grinberg2001a,
  editor = {Grinberg, Martine},
  title = { Du cahier de la coutume...au livre »},
  date = {2001-04},
  volume = {},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du Centre de Recherches historiques},
  number = {26}
}
@book{hartog2001a,
  editor = {Hartog, François and Revel, Jacques},
  title = {Les Usages politiques du passé},
  publisher = {éditions de l’E.H.E.S.S},
  date = {2001},
  pages = {206},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{hartog2001b,
  editor = {Hartog, François},
  title = {Plutarque, Vies parallèles},
  publisher = {Gallimard},
  date = {2001},
  pages = {2291},
  language = {fr},
  series = {collection Quarto},
  address = {Paris}
}
@book{hartog2003a,
  editor = {Hartog, François},
  title = {Polybe, Histoire},
  publisher = {Gallimard},
  date = {2003},
  pages = {1503},
  language = {en},
  series = {collection Quarto},
  address = {Paris}
}
@book{hubert2000a,
  editor = {Hubert, Etienne},
  title = {Une Région frontalière au Moyen Âge. Les vallées du Turano et du Salto entre Sabine et Abruzzes [Recherches d’archéologie médiévale en Sabine, 1},
  publisher = {Ecole française de Rome},
  date = {2000},
  pages = {472},
  volume = {263},
  language = {fr},
  series = {Collection de l’Ecole française de Rome},
  address = {Rome}
}
@book{etienne2000a,
  editor = {Etienne Hubert, A.Bazzana},
  title = {Castrum 6 : Maisons et espaces domestiques dans le monde méditerranéen au Moyen Âge},
  publisher = {Ecole française de Rome – Casa de Velázquez},
  date = {2000},
  pages = {272},
  language = {fr},
  series = {Collection de l’Ecole française de Rome, 105/6 ; Collection de la Casa de Velázquez, 72},
  address = {Rome-Madrid}
}
@article{etienne2001a,
  editor = {Etienne Hubert, O.Redon},
  title = { Rome des Jubilés »},
  volume = {40},
  date = {2001},
  language = {fr},
  journal = {Médiévales}
}
@book{etienne2003a,
  author = {Etienne Hubert, E.Bonasera},
  title = {Le Village fortifié de Châteauneuf (Châteauneuf-Villevieille, Alpes-Maritimes), D.F.S. de fouille d’évaluation archéologique},
  publisher = {Direction Régionale des Affaires Culturelles de Provence-Alpes-Côte d’Azur, Service Régional de l’Archéologie},
  date = {2003},
  pages = {81},
  language = {fr}
}
@misc{pierre2002a,
  editor = {Pierre Jeannin, J.Botton et M.-L.Pelus-Kaplan},
  note = {textes rénis par),},
  title = {Marchands d’Europe. Pratiques et savoirs à l’époque moderne},
  publisher = {Editions de l’E.N.S. rue d’Ulm},
  date = {2002},
  language = {fr}
}
@book{christian2002a,
  editor = {Christian Jouhaud, A.Viala},
  title = {De la publication. Entre Renaissance et Lumières},
  publisher = {Fayard},
  date = {2002},
  pages = {374},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@article{jouhaud2002a,
  editor = {Jouhaud, Christian},
  title = { Quelques « dix-septième siècle » : Fabrication, usages et réemplois »},
  volume = {},
  date = {2002-04},
  pages = {234},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du Centre de recherches historiques},
  number = {28-29}
}
@book{dominique2001a,
  editor = {Dominique Julia, B.Dompnier},
  title = {Visitation et Visitandines aux XVIIe et XVIIIe siècles},
  publisher = {Presses de l’Université de Saint-Étienne},
  date = {2001},
  language = {fr},
  address = {Saint-Étienne}
}
@misc{dominique1996a,
  author = {Dominique Julia, E.Becchi},
  title = {Storia dell’Infanzia},
  publisher = {Laterza},
  date = {1996},
  note = {2 vol. : Dall Antichità al Seicento, 419 p., Dal Settecento a oggi, 493 p.},
  language = {it},
  address = {Rome-Bari}
}
@misc{dominique1998a,
  editor = {Dominique Julia, E.Becchi},
  title = {Histoire de l’enfance en Occident},
  volume = {1 : De l’Antiquité au XVIIe siècle},
  publisher = {Editions du Seuil},
  date = {1998},
  pages = {478},
  note = {;},
  issue = {jours},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{christiane2001a,
  editor = {Christiane Klapisch-Zuber, L.Bruit Zaidman and Houbre, G. and Pantel, P.Schmitt},
  title = {Le Corps des jeunes filles de l’Antiquité à nos jours},
  publisher = {Perrin},
  date = {2001},
  pages = {324},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@article{christiane2004a,
  editor = {Christiane Klapisch-Zuber, G.Houbre et P.Schmitt Pantel},
  title = {Femmes et images},
  note = {numéro de la revue},
  volume = {19},
  date = {2004},
  language = {fr},
  journal = {Clio. Histoire, Femmes et Sociétés}
}
@misc{laborie2003a,
  editor = {Laborie, Pierre and Cabanel, Patrick},
  title = {Penser la défaite},
  publisher = {Editions Privat},
  date = {2003},
  pages = {318},
  note = {en collaboration avec},
  language = {fr},
  address = {Toulouse}
}
@book{alexandra2000a,
  editor = {Alexandra Laclau, É.Ducoudray and Monnier, R. and Roche, D.},
  title = {Atlas de la Révolution Française},
  volume = {},
  publisher = {Éditions E.H.E.S.S},
  date = {2000},
  pages = {132},
  issue = {11},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{alexandra2004a,
  editor = {Alexandra Laclau, G.Ravis-Giordani},
  title = {L’Atlas ethno-historique de la Corse},
  publisher = {Editions du CTHSnet de la M.S.H},
  date = {2004},
  pages = {253},
  language = {fr},
  address = {Paris-Aix-en-Provence}
}
@book{bras2000a,
  editor = {Bras, Hervé Le},
  title = {L’Invention des populations : biologie, idéologie, politique},
  publisher = {Odile Jacob},
  date = {2000},
  pages = {270},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{bras2001a,
  editor = {Bras, Hervé Le and coll},
  title = {Pour une politique des sciences de l’Homme et de la société},
  publisher = {P.U.F},
  date = {2001},
  pages = {246},
  language = {fr},
  series = {collection Quadrige},
  address = {Paris}
}
@article{maire2003a,
  editor = {Maire, Catherine},
  title = {Catholicisme et Bourgeoisie. Retour sur les Origines de l’esprit bourgeois en France de Bernard Groethuysen},
  note = {numéro de la revue},
  date = {2003-10},
  pages = {214},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du centre de recherches historiques}
}
@book{perrine2002a,
  editor = {Perrine Mane, J.Le Goff et J.Lefort},
  title = {Les Calendriers. Leurs enjeux dans l’espace et dans le temps},
  publisher = {Somogy},
  date = {2002},
  pages = {396},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@article{nagy2001a,
  editor = {Nagy, Piroska},
  title = { Conquêtes, acculturation, identités : des Normands aux Hongrois »},
  volume = {},
  publisher = {P.U.R},
  date = {2001},
  pages = {110},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du Grhis},
  number = {13},
  address = {Rouen}
}
@book{marie-vic2001a,
  editor = {Marie-Vic Ozouf-Marignier, G.Baudelle et M.-C.Robic},
  title = {Géographes en pratiques. Le terrain, le livre, la Cité},
  publisher = {Presses universitaires de Rennes},
  date = {2001},
  language = {fr},
  address = {Rennes}
}
@book{sylvain2003a,
  editor = {Sylvain Piron, M.Gauchet},
  title = {La Condition historique, entretiens avec F. Azouvi et S. Piron},
  publisher = {Stock},
  date = {2003},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{sylvain2004a,
  editor = {Sylvain Piron, E.Marmursztejn},
  title = {Duns Scot à Paris, Leuven, Peteers},
  note = {à paraître en},
  date = {2004},
  language = {nl}
}
@book{pomian2001a,
  editor = {Pomian, Krzysztof},
  title = {Jerzy Giedroyc. Redaktor, polityk człowiek [Jerzy Giedroyc. Editeur, homme politique, personnalité},
  publisher = {Editions de l’U.M.C.S},
  date = {2001},
  pages = {302},
  language = {fr},
  address = {Lublin}
}
@book{pomian2004a,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = {Dalle sacre reliquie all’arte moderna. Parigi-Chicago dal XIII al XX secolo},
  publisher = {Il Saggiatore},
  date = {2004},
  pages = {383},
  language = {it},
  address = {Milan}
}
@book{prochasson2002a,
  editor = {Prochasson, Christophe and Duclert, Vincent},
  title = {Dictionnaire critique de la République},
  publisher = {Flammarion},
  date = {2002},
  pages = {1341},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@article{prochasson2003a,
  editor = {Prochasson, Christophe},
  title = {Regards sur l’histoire culturelle},
  note = {numéro des},
  volume = {31},
  date = {2003-04},
  pages = {166},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du Centre de Recherches Historiques}
}
@book{christophe2004a,
  editor = {Christophe Prochasson, A.Rasmussen},
  title = {Vrai et Faux dans la Grande Guerre},
  publisher = {La Découverte},
  date = {2004},
  pages = {360},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{rebillard2000a,
  editor = {Rebillard, Eric and A. Romano), S.Elm},
  title = {Orthodoxie, christianisme, histoire = Orthodoxy, Christianity, history},
  publisher = {Ecole française de Rome},
  date = {2000},
  volume = {270},
  pages = {404},
  note = {en collaboration avec},
  language = {fr},
  series = {Collection de l’École française de Rome},
  address = {Rome}
}
@book{eric2004a,
  editor = {Eric Rebillard, M.Narcy},
  title = {Hellénisme et christianisme : questions de religion, de philosophie et d’histoire dans l’Antiquité tardive},
  publisher = {Presses universitaires du Septentrion},
  date = {2004},
  volume = {871},
  pages = {200},
  language = {fr},
  series = {Mythes, Imaginaires, Religions},
  address = {Lille}
}
@book{revel2001a,
  editor = {Revel, Jacques and Hartog, François},
  title = {Les Usages politiques du passé, Enquête},
  publisher = {Editions de l’E.H.E.S.S},
  date = {2001},
  pages = {206},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{jacques2002a,
  editor = {Jacques Revel, G.Levi},
  title = {Political Uses of the Past. The Recent Mediterranean Experience},
  publisher = {Frank Cass},
  date = {2002},
  pages = {125},
  language = {en},
  address = {Londres-Portland}
}
@book{rucquoi2003a,
  editor = {Rucquoi, Adeline},
  title = {Saint Jacques et la France},
  publisher = {Le Cerf},
  date = {2003},
  pages = {528},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@article{sarti2002a,
  editor = {Sarti, Raffaella and S. Soldani, M.Palazzi},
  title = {Patrie e Appartenenze},
  note = {premier numéro de la revue},
  volume = {I},
  date = {2002},
  language = {it},
  journal = {Genesis. Rivista della Società italiana delle Storiche},
  number = {1}
}
@article{sarti2004a,
  editor = {Sarti, Raffaella and Andall, J.},
  title = {Servizio domestico, migrazioni e identità di genere in Italia dall’Ottocento a oggi},
  note = {premier numéro de},
  volume = {XVIII},
  date = {2004},
  language = {it},
  journal = {Polis. Ricerche e studi su società e politica in Italia}
}
@misc{unknown-a,
  url = {}
}
@misc{jean-fr2004a,
  editor = {Jean-Frédéric Schaub, J.C.Garavaglia},
  title = {Lois, justice, coutumes. Amériques et Europe latines, 16e-19e siècle},
  note = {à paraître en},
  date = {2004-09},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{scherrer2002a,
  editor = {Scherrer, Jutta and J. Rüsen), A.Pok},
  title = {European History : Challenge for a Common Future},
  date = {2002},
  pages = {245},
  note = {en collaboration avec},
  language = {en},
  address = {Hamburg}
}
@misc{schmitt1996a,
  editor = {Schmitt, Jean-Claude and Levi), G.},
  title = {Histoire des jeunes en Occident},
  volume = {1 : De l’antiquité à l’époque moderne. Vol. 2 : L’époque contemporaine},
  publisher = {Le Seuil},
  date = {1996},
  note = {en collaboration avec},
  language = {en},
  address = {Paris}
}
@misc{schmitt1999a,
  editor = {Schmitt, Jean-Claude and Goff), J.Le},
  title = {Dictionnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  note = {en collaboration avec},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{schmitt2002a,
  editor = {Schmitt, Jean-Claude},
  note = {Traduction brésilienne :},
  title = {Dicionario tematico do Ocidente medieval},
  publisher = {Edusc},
  date = {2002},
  volume = {2},
  language = {es},
  address = {Bauru (SP}
}
@article{schmitt2002b,
  editor = {Schmitt, Jean-Claude},
  note = {Traduction roumaine :},
  title = {Dictionar tematic al evului mediu occidental},
  date = {2002},
  language = {pt},
  journal = {Polirom},
  address = {Bucarest}
}
@misc{schmitt2003a,
  editor = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = {Traduction italienne : Dizionario dell’Occidente medievale},
  publisher = {Einaudi},
  date = {2003},
  volume = {2},
  note = {Traduction espagnole : Diccionario razonado del Occidente medieval, Madrid, Akal, 2003.},
  language = {it},
  address = {Turin}
}
@book{schmitt2002c,
  editor = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = {Eve et Pandora. La création de la femme},
  publisher = {Gallimard},
  date = {2002},
  pages = {304},
  language = {fr},
  series = {Le Temps des images},
  address = {Paris}
}
@misc{jean-claude2002a,
  editor = {Jean-Claude Schmitt, O.G.Oexle},
  title = {Les Tendances actuelles de l’histoire du Moyen Âge en France et en Allemagne},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2002},
  note = {2e édition 2003),},
  pages = {656},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{jean-claude2002b,
  editor = {Jean-Claude Schmitt, A.von Hülsen Esch},
  title = {Die Methodik der Bildinterpretation. Les méthodes de l’interprétation des images. Deutsch-Französische Kolloquien 1998-2000},
  publisher = {Wallstein Verlag},
  date = {2002},
  volume = {2},
  pages = {582},
  language = {de},
  address = {Göttingen}
}
@book{schmitt2004a,
  editor = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = {Femmes, art et religion},
  publisher = {Presses Universitaires de l’Université de Strasbourg /},
  date = {2004},
  pages = {240},
  language = {fr},
  address = {Strasbourg}
}
@book{schnapper2001a,
  editor = {Schnapper, Dominique},
  title = {Exclusions au cœur de la cité},
  publisher = {Economica},
  date = {2001},
  pages = {324},
  language = {it},
  series = {Anthropos « Sociologiques »},
  address = {Paris}
}
@book{dominique2003a,
  editor = {Dominique Schnapper, F.Heckmann},
  title = {The Integration of immigrants in European societies. National differences and trends of convergence},
  publisher = {Lucius & Lucius},
  date = {2003},
  language = {en},
  address = {Stuttgart}
}
@book{fr2003a,
  editor = {Frédéric Seitz, J.-J.Terrin},
  title = {Architecture des systèmes urbains},
  publisher = {Editions L’Harmattan},
  date = {2003},
  pages = {270},
  language = {en},
  address = {Paris}
}
@misc{stella2004a,
  editor = {Stella, Alessandro and Bernard Vincent, Myriam Cottias},
  title = {Esclavage et dépendances serviles : une histoire comparée},
  publisher = {E.H.E.S.S., à paraître},
  date = {2004},
  note = {en collaboration avec).},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{alessandro2004a,
  editor = {Alessandro Stella, C.Bernand},
  title = {D’esclave à soldat. Miliciens et soldats d’origine servile, XIIIe-XXe siècles, Acte du colloque D’Esclave à soldat. Miliciens et soldats d’origine servile, XIIIe-XXe siècles},
  pages = {27–29},
  date = {2004-05},
  language = {fr}
}
@misc{thebaud2002a,
  editor = {Thebaud, Françoise},
  title = {Histoire des femmes en Occident-Le XXe siècle},
  note = {réédition en livre de poche, avec une bibliographie complémentaire et une préface d’actualisation,},
  publisher = {Perrin Tempus},
  date = {2002},
  pages = {892},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@article{fran2002a,
  editor = {Françoise Thebaud, M.Zancarini-Fournel},
  title = { L’Histoire des femmes en revues, France-Europe »},
  volume = {},
  date = {2002},
  pages = {332},
  language = {fr},
  journal = {CLIO, Histoire, Femmes et Sociétés},
  number = {16}
}
@article{fran2003a,
  editor = {Françoise Thebaud, M.Zancarini-Fournel},
  title = { Coéducation et mixité »},
  volume = {},
  date = {2003},
  pages = {304},
  language = {fr},
  journal = {CLIO, Histoire, Femmes et Sociétés},
  number = {18}
}
@book{fran-a,
  editor = {Françoise Thebaud, C.Jacques and Gubin, E. and Rochefort, F. and M. Zancarini-Fournel, B.Studer},
  title = {Le Siècle des féminismes},
  publisher = {Editions de l’Atelier},
  pages = {463},
  language = {fr}
}
@article{touati2003a,
  editor = {Touati, Lahouari},
  title = { Écriture, calligraphie et peinture en Islam »},
  volume = {97},
  date = {2003},
  pages = {346},
  language = {it},
  journal = {Studia islamica}
}
@misc{viala2002a,
  editor = {Viala, Alain and Jouhaud), Ch},
  title = {De la Publication. Entre Renaissance et Lumières},
  publisher = {Fayard},
  date = {2002},
  note = {en collaboration avec},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@article{wilmart2003a,
  editor = {Wilmart, Mickaël},
  title = {L’Education en Brie à travers les siècles},
  publisher = {Presses du Village},
  date = {2003},
  pages = {254},
  volume = {1},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers colloques de Meaux},
  address = {Etrépilly}
}
